\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T5]{fontenc}
\usepackage[vietnamese]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning}

\begin{document}

\title{Texture-Aware Lightweight Semantic Segmentation for Fine-Grained Food Images}

\author{
\IEEEauthorblockN{Nguyễn Anh Thư, Nguyễn Thiên Nhã Trân}
\IEEEauthorblockA{
    \textit{Khoa Công nghệ Thông tin} \\
    \textit{Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh --- Trường Đại học Khoa học Tự nhiên} \\
    Thành phố Hồ Chí Minh, Việt Nam \\
    23127266@student.hcmus.edu.vn, 23127272@student.hcmus.edu.vn
}
}

\maketitle

\section{Tóm tắt}

Xuất phát từ yêu cầu cân bằng giữa chất lượng phân đoạn và hiệu quả suy luận trong các kịch bản triển khai có tài nguyên tính toán hạn chế, nghiên cứu nhằm khảo sát hướng tiếp cận phân đoạn ngữ nghĩa nhẹ có khả năng nhận thức texture cho ảnh món ăn fine-grained, với thực nghiệm trên tập dữ liệu FoodSeg103.

Trên cơ sở các kiến trúc CNN-based nhẹ, nghiên cứu xây dựng quy trình thực nghiệm để đánh giá ảnh hưởng của backbone, độ phân giải đầu vào và các cơ chế tăng cường đặc trưng cục bộ đến hiệu năng mô hình. Việc đánh giá được thực hiện thông qua các chỉ số mIoU, mAcc, aAcc, độ trễ suy luận và kích thước mô hình.

Kết quả kỳ vọng sẽ làm rõ mức độ phù hợp của các hướng tiếp cận lightweight đối với bài toán phân đoạn ảnh thực phẩm fine-grained, đồng thời đề xuất một cấu hình khả thi cho triển khai thực tế.

\section{Bối cảnh và Vấn đề Nghiên cứu}
\input{content/introduction}

\section{Phương pháp Nghiên cứu}
\input{content/methodology}

\section{Kết quả Dự kiến và Tài nguyên}
\input{content/expected-results}

\section{Kế hoạch Thực hiện}
\input{content/planning}

\section*{Giảng viên hướng dẫn}

\begin{itemize}
    \item TS. Võ Hoài Việt
    \item ThS. Phạm Thanh Tùng
    \item NCS. ThS. Phạm Minh Hoàng
\end{itemize}
\textit{Khoa Công nghệ Thông tin, Trường Đại học Khoa học Tự nhiên, ĐHQG-HCM.}

\begin{thebibliography}{00}
\input{content/bibliography}
\end{thebibliography}

\end{document}
